美商會：台灣能源結構調整遠遠落後 影響產業運作與國家安全
2023-06-07
https://udn.com/news/story/7240/7218761
針對台積電（2330）董座劉德音昨（6）日接連拋出「政府喊不缺電，我們只能相信」、「台灣綠電發展太慢」的談話，台灣美國商會今（7）日發布《2023台灣白皮書》則直指，台灣雖然力求大幅調整能源結構，然而進度遠遠落後，連帶影響產業運作及國家安全。 台灣美國商會今發布《2023台灣白皮書》，媒體聚焦關注穩定供電、再生能源，以及地緣政治等議題。 台灣美國商會執行長張韶韵表示，關於供電問題政府必需往前看，未來一定需要更多電，以符合台灣全方位需求。至於綠電發展部分，這涉及供、需雙方平衡的問題，美商會希望能看到政府更清楚的藍圖，包括何時能有多少綠電，大用戶、小用戶想買電又是如何釐定，以及台灣即將成立碳權交易所，美商會希望能看到政府更清楚的藍圖。 張韶韵並指出，台灣再生能源發展還有許多待完善之處，例如土地取得，如何與社區合作，應要有一個比較明確的指導原則來遵守。但，關於核電議題，美商會則是避談，張韶韵以這不在政府允許的能源政策下不予評論。但她說，包括去碳技術的發展、海洋能等藍電，都可以再深化發展。 此外，張韶韵也提到，美商會會員並不會擔心地緣政治影響，台灣對國際企業來說是具有吸引力的地方，目前仍在台灣穩定成長與投資。台灣美國商會會長施立成指出，有高達88%會員表示，未來三年考慮或增加在台灣投資。 不過，美商會也在《2023台灣白皮書》中指出，台灣目前面臨一連串國內外考驗，必須認清強化國家韌性的急迫性，能源、關鍵基礎建設、數位化則為前三大關鍵領域。 2023台灣白皮書內容指出，全球面臨溫室氣體減排壓力，加上企業的綠能需求逐漸增加，在在指向穩定電源及具競爭性電價的迫切性。但令人擔憂的是，台灣雖然力求大幅調整能源結構，然而進度遠遠落後，連帶影響產業運作與國家安全。 另在關鍵基礎建設部分，美國商會提到，發電廠屬於這個範圍，除了強化台灣電網韌性的配套措施之外，台灣每日遭受大量網路攻擊，美國商會多個委員會在2023台灣白皮書中皆提到資安議題，強化防禦力的重要性不言可喻。 此外，2023台灣白皮書內容還提到，台灣若要提高經濟與社會的韌性與競爭力，亦必須加速數位轉型。去年成立的數位發展部便是重要的第一步，但儘管該部不遺餘力推動台灣邁向數位時代，數位化步調仍舊牛步。 美國商會強調，政府需要採取迅速穩健的行動，才能確保環境永續及穩定能源供應，並打造更具競爭力的工作環境以吸引和留住人才。因此，2023台灣白皮書也特別敦促相關機關於法規或草案修訂時，落實60天的公告及評論期限，並提升挹注創新醫療投資，及在招標公共基礎建設重要項目方面採用國際慣例。 此外，鑑於 2022 年台灣美國商會於白皮書中提出的 102 個議題中，僅有 8 項議題獲得解決，美商會希望近期內增加委員會與相關主管機關之間的會議溝通頻率。 美國商會